**髮型**指[頭髮的修剪](../Page/頭髮.md "wikilink")、整形，或戴上裝飾品所整理的頭髮型式。

通常为了[审美](../Page/审美.md "wikilink")、[宗教](../Page/宗教.md "wikilink")、[社交](../Page/社交.md "wikilink")、[职业或显示](../Page/职业.md "wikilink")[社会地位的原因](../Page/社会地位.md "wikilink")，[人類會对头发进行](../Page/人類.md "wikilink")[修剪和](../Page/修剪.md "wikilink")[设计](../Page/设计.md "wikilink")，达到不同的样式，而令到有不同的視覺效果。較常見的一些髮型有短髮、長髮、直髮、曲髮等。[染髮則是其中一種髮型設計的表達方式](../Page/染髮.md "wikilink")。

## 历史

清朝薙发令|断发令{{\!}}朝鲜王朝断发令|散髮脫刀令{{\!}}日本明治政府散髮脫刀令}}
中国古代[汉族人受](../Page/汉族.md "wikilink")[孝道思想影响](../Page/孝.md "wikilink")，认为“身体发肤受之父母”，剃发（[髡刑](../Page/髡刑.md "wikilink")）被作为[五刑之一](../Page/五刑.md "wikilink")。中國[清朝建立以后的](../Page/清朝.md "wikilink")[剃髮易服制度曾使无数](../Page/剃髮易服.md "wikilink")[汉人因为发型而被杀害](../Page/汉族.md "wikilink")。[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，剃[阴阳头也被当作一种侮辱性惩罚来使用](../Page/阴阳头.md "wikilink")。
 目前中国大陆的中学教育阶段，学生也被强制要求不得留长发。\[1\]\[2\]亦出现学生因不愿剪短发而自杀的极端个案。\[3\]

## 流行髮式

[Sanzio_01_Plato_Aristotle.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sanzio_01_Plato_Aristotle.jpg "fig:Sanzio_01_Plato_Aristotle.jpg")手指向天，象徵他認為美德來自於智慧的「形式」世界。而[亞里士多德則手指下地](../Page/亚里士多德.md "wikilink")，象徵他認為知識是透過經驗觀察所獲得的概念。\]\]
髮型在現代有已發展出大量髮式，且可按個人喜好、創意作出微調，改變髮型。下表將常見的列出闡述，以[繁體漢字筆劃排列](../Page/繁體漢字.md "wikilink")。
[Carlos_P_Garcia.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Carlos_P_Garcia.jpg "fig:Carlos_P_Garcia.jpg")，1957至1961的[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[總統](../Page/總統.md "wikilink")\]\]

  - **三七分界**、**八二分界**、**九一分界**、**四六分界**－ 將頭髮以一定比例的型式劃分。
  - **中間分界**－ 將頭髮從中間分開成兩邊。
  - **弄起** (***英語:
    gel***)－跟弄亂相似用上述或其他物質將頭髮弄起，如果頭髮比較短的話不需要借助物質都會自然向上。弄起亦可將兩側的頭髮剪短而正前方向上或部分向上。
  - **束髮**－ 將頭髮在腦後束成[馬尾](../Page/馬尾.md "wikilink")。
  - **弄亂** (**''英語: muss**'')－
    用[水](../Page/水.md "wikilink")、[髮蠟](../Page/髮蠟.md "wikilink")、**髮泥**、**凝膠**、[噴髮膠](../Page/噴髮膠.md "wikilink")、[啫喱等物質隨個人喜好弄亂頭髮](../Page/啫喱.md "wikilink")，弄亂可以全部頭髮隨意弄亂，亦可按三七分界的形式或其他形式弄亂。

[LouisXVII-3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LouisXVII-3.jpg "fig:LouisXVII-3.jpg")幼年(8岁)\]\]

  - **長髮**－ 長髮可以分界或者梳後及[肩或長至背](../Page/肩.md "wikilink")。
  - **剃光**－
    剃去全部頭髮，剃光給人一種脫俗的感覺。西元前5世紀[佛教傳入](../Page/佛教.md "wikilink")，佛教[僧侶跟隨佛法剃去髮鬋](../Page/僧侶.md "wikilink")。剃光頭髮通常見於中年男子、[兒童](../Page/兒童.md "wikilink")、成熟的男人或老者。
  - **特殊髮型**－ 從自己的創意設計出的髮型或由設計師的髮式，例如在透薄的頭髮以不一的長度顯現出特殊圖案、文字。
  - **梳後**－
    將頭髮梳向後，或使用[髮蠟等定型物質將頭髮移後](../Page/髮蠟.md "wikilink")，露出髮線、[前額](../Page/前额.md "wikilink")。可以將兩側及後方的頭髮剪短，只保留上方的頭髮，這種方式更易於打理。
  - **捲髮**- 自然捲曲。
  - **陸軍裝**－
    陸軍裝是將全部頭髮剪短至1-6毫米，一般為[紀律部隊](../Page/紀律部隊.md "wikilink")、[軍人的正規髮式](../Page/軍人.md "wikilink")。
  - **短髮**－
    短的頭髮。可以有多種不同變化，短而直、天生捲曲亦為常見，可以稍留長前方頭髮，使之程尖起狀。亦可將前方的頭髮移後，在後方有次序撓起。
  - **[瀏海](../Page/劉海_\(髮型\).md "wikilink")**－
    額前的頭髮，以男性來說，一般有斜蔭遮掩一邊一部分眉。相傳這種髮型與[道教](../Page/道教.md "wikilink")[全真道北五祖之一的](../Page/全真道.md "wikilink")**[劉海](../Page/刘海.md "wikilink")**相同，故這種髮式也被稱為「**劉海**」。
  - **髮蔭**－ 前額斜向垂下的長髮，一般配答中長髮造型。
  - **髮尾**－ 頭後方向下貼近後頸的頭髮，通常會剪得比較碎。常配合髮蔭。
  - **燙髮**－
    燙髮是利用**燙髮藥水**，配合高熱(**燙髮夾**、**燙髮捲**、[離子夾等儀器](../Page/離子夾.md "wikilink"))為[頭髮造型](../Page/頭髮.md "wikilink")，每天**睡覺**、**洗澡**後仍只需略加整理便可維持頭髮的造型、捲曲，燙髮可維持1-3個月或更久，視乎藥水之質量及個人保養。**陶瓷曲髮**是使用陶瓷芯的儀器去燙髮，燙髮後更利於造型。其他方法有**數碼曲髮**，使用混合膠的發熱芯操作。燙髮過多會使頭髮受損。

## 发型种类

傳統髮型大致可分為披髮、結髮、辮髮三大類，現代運用燙髮、染髮、髮膠等，可有更多不同的變化，不受限於傳統的分類。有的髮型本身跨二種以上的分類，如盤龍髻就是辮髮後再結髮。所以不易有絕對的分類標準。

### 屬於披髮類的髮型

[File:User-Chk888.jpg|男士長髮](File:User-Chk888.jpg%7C男士長髮) <File:K>. C.
Wu.jpg|中間分界 <File:Alice> Liddell.jpg|[古典短髮](../Page/古典短髮.md "wikilink")
<File:Bangs.jpg>|[浏海](../Page/浏海.md "wikilink") <File:Emo>
hair.jpg|[Emo](../Page/Emo.md "wikilink") <File:H> R Haldeman, 1971
portrait.png|[平头](../Page/平头.md "wikilink") <File:Hime>
cut.jpg|[姬髮式](../Page/姬髮式.md "wikilink")
<File:Frenchtwist.jpg>|[扭捲](../Page/扭捲.md "wikilink")
[File:MichaelBolton.jpg|Mullet](File:MichaelBolton.jpg%7CMullet)
<File:Parting> shot.jpg|[分头](../Page/分头.md "wikilink") <File:Tatsuo>
Deguchi.jpg|Pompadour <File:Cornelius> Zopf.JPG|Rattail <File:Fra>
Angelico 052.jpg|Tonsure

### 屬於結髮類的的髮型

<File:Bun> hairstyle.jpg|[圓髻](../Page/圓髻.md "wikilink") <File:Hair> in
bun.JPG|[盤龍髻](../Page/盤龍髻.md "wikilink")
[File:Traditional_Japanese_wedding_hairstyle.jpg|日本新娘的傳統髮型](File:Traditional_Japanese_wedding_hairstyle.jpg%7C日本新娘的傳統髮型)
[File:Chignon.JPG|用](File:Chignon.JPG%7C用)[笄的](../Page/笄禮.md "wikilink")[髻](../Page/髻.md "wikilink")

### 屬於辮髮類的髮型

<File:Cornrows> by David Shankbone.jpg|Cornrows <File:Dreadlocked>
rasta.jpg|Dreadlocks
<File:Braid01.jpg>|[法式髮辮](../Page/法式髮辮.md "wikilink")
<File:Pigtails.jpg>|[双马尾](../Page/双马尾.md "wikilink") <File:Ponytail>
Star Mama.jpg|[馬尾](../Page/馬尾.md "wikilink")

### 運用燙髮、髮膠等做出的髮型

<File:Jasmine> Byrne, May 2006 2.JPG|[爆炸式](../Page/爆炸式.md "wikilink")
[File:MDafoeBob20s.jpg|Finger](File:MDafoeBob20s.jpg%7CFinger) wave
<File:User-Ich> with Mohawk.jpg|[莫西干头](../Page/莫西干头.md "wikilink")
[File:Spikesfront.jpg|Liberty](File:Spikesfront.jpg%7CLiberty) spikes
<File:Maxim> Matveev2.jpg|Quiff

## 参考资料

[髮型](../Category/髮型.md "wikilink")

1.
2.
3.